\ifx\preampleIncluded\undefined
\def\startOpgaverPraedikatlogik{}
\include{preample}
\begin{document}
\fi
% Fjern kommentar fra følgende linje for at genenerere dokument med løsningsvejledninger
%\solutiontrue

\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii)}

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}

\begin{opg} Vi har et logisk system med følgende prædikater:
	\begin{flalign*}
		\Pfar(f, b)	&:	\text{$f$ er $b$'s far} \\
		\Pmor(m, b)	&:	\text{$m$ er $b$'s mor} \\
		\Pforaelder(x, b) &: \text{$x$ er $b$'s forælder} \\
		%\Psoeskende(x, y) &: \text{$x$ og $y$ er søskende} \\
		\male(x) &: \text{$x$ er mand} \\
		\female(x) &: \text{$x$ er kvinde}
	\end{flalign*}
	\begin{enumerate}
		\item Oversæt følgende til sætninger i prædikatlogik:
		\begin{enumerate}
			\item Mia er Sørens mor
			\item Søren har en far
			\item Lise og Søren er søskende
			\item Lise har en bedstemor
			\item Alle fædre er mænd
			\item Alle har en far
			\item Alle har (mindst) to forældre
			\item Ingen bedstemor er nogens far
			\item Ane er Lises moster
		\end{enumerate}
		\item Vi tilføjer disse prædikater:
		\begin{flalign*}
			\Pfarmor{x, b} &: \text{$x$ er $b$'s farmor} \\
			\Pbedstemor{x, b} &: \text{$x$ er $b$'s bedstemor} \\
			\Pbedsteforaelder(x,b) &: \text{$x$ er $b$'s bedsteforælder} \\
		\end{flalign*}
		- og følgende axiomer til systemet:
		\begin{flalign*}
			\Pforaelder(x,b) &\vdashv \Pfar(x,b) \lor \Pmor(x,b) \\
			\Pfarmor(x, b) &\vdashv \exists f \left( \Pfar(f,b) \land \Pmor(x,f) \right) \\
			\Pbedstemor(x, b) &\vdashv \exists y \left( \Pforaelder(y,x) \land \Pmor(x,y) \right) \\
			\Pmor(m,b) &\vdash \female(m) \\
			\Pfar(f,b) &\vdash \male(f) \\
			\male(x) &\vdashv \neg\female(x) \\
			&\vdash \forall x \exists f \, \Pfar(f,x) \\
			&\vdash \forall x \exists m \, \Pmor(m,x) \\
			\Pfar(f_0,x) &\vdash \forall f \, (\Pfar(f,x) \imp f=f_0) \\
			\Pmor(m_0,x) &\vdash \forall m \, (\Pmor(m,x) \imp m=m_0) \\
		\end{flalign*}
		Bevis følgende
		\begin{enumerate}
			\item $\Pforaelder(x,b),\female(x) \vdash \Pmor(x,b)$
			\item $\Pfarmor(x,b) \vdash \female(x)$
			\item $\vdash \Pfarmor(x,b)\imp\Pbedstemor(x,b)$
			\item * $\vdash \forall x \exists f_1 \exists f_2 \,
				\left(\Pforaelder(f_1,x)\land\Pforaelder(f_2,x)\land \neg(f_1=f_2)\right)$
			\item * $\Pforaelder(f_1,x),\Pforaelder(f_2,x),\neg(f_1=f_2) \vdash
				\forall f \, ( \Pforaelder(f,x) \imp (f=f_1 \lor f=f_2) )$
		\end{enumerate}
		\item ** Udtryk og bevis følgende i vores logiske system: Alle har præcis fire bedsteforældre.
	\end{enumerate}
\end{opg}

%\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
%\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}

\begin{opg}
\item
\begin{enumerate}
	\item Bevis følgende sekventer
	\begin{enumerate}
		\item $(y=0)\land(y=x)\vdash 0=x$
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{1}
				\: (y=0) \land (y=x) \= \text{præmis} \\
				\lbl{2}
				\: y = 0 \= \text{$\land\text{e}_1$ \ref{1}} \\
				\lbl{3}
				\: y = x \= \text{$\land\text{e}_2$ \ref{1}} \\
				\: 0 = x \= \text{$=$e \ref{2},\ref{3} $\phi: t=x,[y/t]\to[0/t]$}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
		\item $t_1=t_2 \vdash (t+t_2) = (t+t_1)$
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{1}
				\: t_1 = t_2 \= \text{præmis} \\
				\lbl{2}
				\: (t+t_1)=(t+t_1) \= \text{$=$i} \\
				\: (t+t_2)=(t+t_1) \= \text{$=$e \ref{1},\ref{2} $\phi: (t+x)=(t+t_1),[t_1/x]\to[t_2/x]$}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
		\item $\exists x\,P(x) \imp \phi \vdash \forall x(P(x) \imp \phi)$
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{1}
				\: \exists x \, P(x) \imp \phi \= \text{præmis} \\
				\lbl{ai_box}
				\[
					x_0 \: \\
					\lbl{imp_box}
					\[
						\lbl{2}
						\: P(x_0) \= \text{antagelse} \\
						\lbl{3}
						\: \exists x \, P(x) \= \text{$\exists x$ i \ref{2}} \\
						\label{imp_box_460294eb496d46ab96dac79e5ae8607c}
						\: \phi \= \text{$\imp$e \ref{1},\ref{3}}
					\]
					\label{ai_box_460294eb496d46ab96dac79e5ae8607c}
					\: P(x_0) \imp \phi \= \text{$\imp$i \ref{imp_box}-\ref{imp_box_460294eb496d46ab96dac79e5ae8607c}}
				\]
				\forall x (P(x)\imp\phi) \= \text{$\forall x$ i \ref{ai_box}-\ref{ai_box_460294eb496d46ab96dac79e5ae8607c}}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
		\item $\forall x (P(x)\land Q(x)) \vdash \forall x \, P(x) \land \forall x \, Q(x)$
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{1}
				\: \forall x (P(x)\land Q(x)) \= \text{præmis} \\
				\lbl{b2}
				\[
					\lbl{2}
					x_0 \: P(x_0) \land Q(x_0) \= \text{$\forall x$ e \ref{1}} \\
					\label{3_9631bcc7ccbd4567a027d520b942550c}
					\: P(x_0) \= \text{$\land\text{e}_1$ \ref{2}}
				\]
				\lbl{4}
				\: \forall x \, P(x_0) \= \text{$\forall x$ i \ref{b2}-\ref{3_9631bcc7ccbd4567a027d520b942550c}} \\
				\lbl{b5}
				\[
					\lbl{5}
					x_0 \: P(x_0) \land Q(x_0) \= \text{$\forall x$ e \ref{1}} \\
					\label{6_9631bcc7ccbd4567a027d520b942550c}
					\: Q(x_0) \= \text{$\land\text{e}_2$ \ref{5}}
				\]
				\lbl{7}
				\: \forall x \, Q(x_0) \= \text{$\forall x$ i \ref{b2}-\ref{6_9631bcc7ccbd4567a027d520b942550c}} \\
				\: \forall x \, P(x) \land \forall x \, Q(x) \= \text{$\land$i \ref{4},\ref{7}}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
		\item $\vdash \forall x \left( P(x) \imp Q(x) \right) \imp \left( \forall x\, P(x) \imp \forall x\, Q(x) \right)$
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{b1}
				\[
					\lbl{1}
					\: \forall x (P(x) \imp Q(x)) \= \text{antagelse} \\
					\lbl{b2}
					\[
						\lbl{2}
						\: \forall x \, P(x) \= \text{antagelse} \\
						\lbl{b3}
						\[
							\lbl{3}
							x_0 \: P(x_0) \= \text{$\forall x$ e \ref{2}} \\
							\lbl{4}
							\: P(x_0) \imp Q(x_0) \= \text{$\forall x$ e \ref{1}} \\
							\label{b3_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}
							\: Q(x_0) \= \text{$\imp$e \ref{4},\ref{3}}
						\]
						\label{b2_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}
						\: \forall x \, Q(x_0) \= \text{$\forall x$ i \ref{b3}-\ref{b3_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}} \\
					\]
					\label{b1_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}
					\: \forall x \, P(x) \imp \forall x \, Q(x) \= \text{$\imp$i \ref{b2}-\ref{b2_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}} \\
				\]
				\: \forall x (P(x) \imp Q(x)) \imp (\forall x \, P(x) \imp \forall x \, Q(x)) \= \text{$\imp$i \ref{b1}-\ref{b1_e0e94964b3534fabba510b16ec0ea6e0}}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
		\item * $\phi\imp\exists x \, Q(x) \vdash \exists x (\phi\imp Q(x))$\\
		Hint: Start med at antage $\forall x \neg(\phi\imp Q(x))$ og slut af med at bruge ækvivalensen mellem $\forall$ og $\exists$.
		\begin{solution}
			\begin{proofbox}
				\lbl{1}
				\: \phi\imp\exists x \, Q(x) \= \text{præmis} \\
				\lbl{2}
				\[
					\: \forall x \neg(\phi \imp Q(x)) \= \text{antagelse} \\
					\lbl{3}
					\[
						\: \phi \= \text{antagelse} \\
						\: \exists x \, Q(x) \= \text{$\imp$e \ref{1},\ref{3}}
						\lbl{4.5}
						\[
							x_0 \: Q(x_0) \= \text{start på $\exists x$ e} \\
							\lbl{5}
							\: \neg (\phi \imp Q(x_0)) \= \text{$\forall x$ e \ref{2}} \\
							\lbl{6}
							\[
								\: \phi \= \text{antagelse} \\
								\label{7_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}
								\: Q(x) \= \text{kopi \ref{4.5}}
							\]
							\lbl{8}
							\: \phi \imp Q(x_0) \= \text{$\imp$i \ref{6}-\ref{7_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}} \\
							\label{9_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}
							\: \bot \= \text{$\neg$e \ref{8},\ref{5}}
						\]
						\label{11_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}
						\: \bot \= \text{$\exists x$ e \ref{4.5}-\ref{9_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}} \\
					\]
					\lbl{11}
					\: \neg \phi \= \text{$\neg$i \ref{3}-\ref{11_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}} \\
					\lbl{12}
					\[
						\: \phi \= \text{antagelse} \\
						\lbl{13}
						\: \bot \= \text{$\neg$e \ref{12},\ref{11}} \\
						\label{14_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}
						\: Q(x_0) \= \text{$\bot$e \ref{13}}
					\]
					\lbl{15}
					\: \phi \imp Q(x_0) \= \text{$\imp$i \ref{12}-\ref{14_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}} \\
					\lbl{16}
					\: \neg (\phi \imp Q(x_0) \= \text{$\forall x$ e \ref{2}} \\
					\label{17_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}
					\: \bot \= \text{$\neg$e \ref{15},\ref{16}}
				\]
				\lbl{18}
				\: \neg \forall x \neg (\phi\imp Q(x)) \= \text{$\neg$i \ref{2}-\ref{17_5d965683aade4d358b3e7c14e4c0d636}} \\
				\: \exists x (\phi \imp Q(x)) \= \text{$\forall x$ og $\exists x$ ækvivalens \ref{18}}
			\end{proofbox}
		\end{solution}
	\end{enumerate}
	\item Bevis følgende sekvent uden at referere til sætningerne om ækvivalens mellem $\exists$ og $\forall$:
	$\vdash \exists x \, \phi \bimp \neg \forall x \, \neg \phi$
	\begin{solution}
		\begin{proofbox}
			\lbl{imp_box1}
			\[
				\lbl{1_1}
				\: \exists x \, \phi \= \text{antagelse (for $\imp$i)} \\
				\lbl{neg_box}
				\[
					\lbl{1_1_1}
					\: \forall x \, \neg \phi \= \text{antagelse (for $\neg$i)} \\
					\lbl{exists_box}
					\[
						\lbl{is_true}
						x_0 \: \phi[x_0/x] \= \text{antagelse (for $\exists x$ e)} \\
						\lbl{is_false}
						\: \neg \phi[x_0/x] \= \forall x\text{ e } \ref{1_1_1} \\
						\label{_pr_exc1_exists_box1a_end}
						\: \bot \= \neg\text{e } \ref{is_true},\ref{is_false}
					\]
					\label{_pr_exc1_neg_box1a_end}
					\: \bot \= \exists x \text{ e } \ref{1_1},\ref{exists_box}-\ref{_pr_exc1_exists_box1a_end}
				\]
				\label{_pr_exc1_imp_box1a_end}
				\: \neg \forall x \, \neg \phi \= \neg\text{i } \ref{neg_box}-\ref{_pr_exc1_neg_box1a_end}
			\]
			\lbl{imp1}
			\: \exists x \, \phi \imp \neg \forall x \, \neg \phi \= \text{$\imp$i }\ref{imp_box1}-\ref{_pr_exc1_imp_box1a_end}
			\lbl{imp_box2}
			\[
				\lbl{forall_is_false}
				\: \neg \forall x \, \neg \phi \= \text{antagelse (for $\imp$i)} \\
				\lbl{pbc_box}
				\[
					\lbl{is_false}
					\: \neg \exists x \, \phi \= \text{antagelse (for BVM)} \\
					\lbl{forall_box}
					\[
						x_0 \: \= \text{lad $x_0$ være givet (for $\forall x$ i)} \\
						\lbl{neg_box}
						\[
							\lbl{phi_true}
							\: \phi[x_0/x] \= \text{antagelse (for $\neg$i)} \\
							\lbl{is_true}
							\: \exists x \, \phi \= \exists x\text{ i } \ref{phi_true} \\
							\label{_pr_exc1_neg_box2a_end}
							\: \bot \= \neg\text{e } \ref{is_true},\ref{is_false}
						\]
						\label{_pr_exc1_forall_box2a_end}
						\: \neg \phi[x_0/x] \= \text{$\neg$i } \ref{neg_box}-\ref{_pr_exc1_neg_box2a_end}
					\]
					\lbl{forall_is_true}
					\: \forall x \, \neg \phi \= \forall x \text{ i } \ref{forall_box}-\ref{_pr_exc1_forall_box2a_end} \\
					\label{_pr_exc1_pbc_box2a_end}
					\: \bot \= \text{$\neg$e } \ref{forall_is_true},\ref{forall_is_false}
				\]
				\label{_pr_exc1_imp_box2a_end}
				\: \exists x \, \phi \= \text{BVM } \ref{pbc_box}-\ref{_pr_exc1_pbc_box2a_end}
			\]
			\lbl{imp2}
			\: \neg \forall x \, \neg \phi \imp \exists x \, \phi \= \text{$\imp$i } \ref{imp_box2}-\ref{_pr_exc1_imp_box2a_end} \\
			\: \exists x \, \phi \bimp \neg \forall x \, \neg \phi \= \text{$\bimp$i } \ref{imp1},\ref{imp2}
		\end{proofbox}
	\end{solution}
	\item{Bevis følgende}
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x \forall y P(x,y) \vdashv \forall y \forall x P(x,y)$
		\item $\exists x \exists y P(x,y) \vdashv \exists y \exists x P(x,y)$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{opg}

\begin{opg}
	Kan vi afgøre sandheden af følgende udsagn? Under hvilke omstændigheder er de sande og falske? Bevis at de gælder eller ikke gælder under jeres antagelser.
	\begin{enumerate}
		\item $\exists x \forall y P(x,y) \vdash \forall y \exists x P(x,y)$
		%\begin{solution}
		%	\begin{proofbox}
		%	\end{proofbox}
		%\end{solution}
		\item *** $\forall y \exists x P(x,y) \vdash \exists x \forall y P(x,y)$
		\input{projektloesning.tex}
	\end{enumerate}
\end{opg}

\ifdefined\startOpgaverPraedikatlogik\end{document}\fi
