\ifx\preampleIncluded\undefined
\def\startOpgaverUdsagnslogik{}
\include{preample}
\begin{document}
\fi
% Fjern kommentar fra følgende linje for at genenerere dokument med løsningsvejledninger
%\solutiontrue

\subsection{Opgaver}

\begin{opg}[Kommutivitet af $\land$, $\lor$ og $\bimp$]
    Vis at følgende gælder
    \begin{align*}
        \vdash p \land q &\bimp q \land p \\
        \vdash p \lor q &\bimp q \lor p \\
        \vdash (p \bimp q) &\bimp (q \bimp p) \\
    \end{align*}
\end{opg}

\begin{opg}[Associvitet af $\land$, $\lor$]
    Vis følgende sætninger
    \begin{align*}
        \vdash p \land (q \land r) &\bimp (p \land q) \land r \quad \text{Lang men let}\\
        \vdash p \lor (q \lor r) &\bimp (p \lor q) \lor r \quad \text{Svær} \\
    \end{align*}
    Denne opgave kan springes over, men det er vigtigt at indse at resultatet ikke er trivielt i logik sammenhæng.
    \begin{solution}
        $\vdash p \land (q \land r) \bimp (p \land q) \land r$
        \begin{proofbox}
            \lbl{assoc_1}
            \[
                \lbl{assoc_1_antag1}
                \: p \land (q \land r)  \= \text{antagelse for $\imp i$} \\
                \lbl{q_and_r}
                \: q \land r            \= \land e \, \ref{assoc_1_antag1} \\
                \lbl{p1}
                \: p                    \= \land e \, \ref{assoc_1_antag1} \\
                \lbl{q1}
                \: q                    \= \land e \, \ref{q_and_r} \\
                \lbl{r1}
                \: r                    \= \land e \, \ref{q_and_r} \\
                \lbl{p_and_q}
                \: p \land q            \= \land i \, \ref{p1},\ref{q1} \\
                \: (p \land q) \land r  \= \land i \, \ref{p_and_q}, \ref{r1} \\
            \]
            \lbl{imp_i1}
            \: p \land (q \land r) \imp (p \land q) \land r \= \imp i
            \[
                \lbl{assoc_2_antag1}
                \: (p \land q) \land r  \= \text{antagelse for $\imp i$} \\
                \lbl{p_and_q}
                \: p \land q            \= \land e \, \ref{assoc_2_antag1} \\
                \lbl{p2}
                \: r                    \= \land e \, \ref{assoc_2_antag1} \\
                \lbl{q2}
                \: p                    \= \land e \, \ref{p_and_q} \\
                \lbl{r2}
                \: q                    \= \land e \, \ref{p_and_q} \\
                \lbl{q_and_r}
                \: q \land r            \= \land i \, \ref{q2},\ref{r2} \\
                \: p \land (q \land r)  \= \land i \, \ref{p2}, \ref{q_and_r} \\
            \]
            \lbl{imp_i2}
            \: (p \land q) \land r \imp p \land (q \land r) \= \imp i \\
            \: p \land (q \land r) \bimp (p \land q) \land r  \= \bimp i \, \ref{imp_i1}, \ref{imp_i2}
        \end{proofbox}

        $\vdash p \lor (q \lor r) \bimp (p \lor q) \lor r$
        implikation vises kun den ene vej, da den anden vej foregår analogt
        \begin{proofbox}
            \lbl{imp_beg}
            \[
                \lbl{pqr}
                \: p \lor (q \lor r)            \= \text{antagelse for $\imp i$} \\
                \lbl{Vep}
                \[
                    \lbl{p}
                    \: p                        \= \text{antaglese for $\lor e$} \\
                    \lbl{p_pq}
                    \: p \lor q                 \= \lor i \, \ref{p} \\
                    \label{assoc_p_pqr}
                    \: (p \lor q) \lor r        \= \lor i \, \ref{p_pq} \\
                \]
                \lbl{Veq}
                \[
                    \lbl{q}
                    \: q                        \= \text{antaglese for $\lor e$} \\
                    \lbl{q_pq}
                    \: p \lor q                 \= \lor i \, \ref{q} \\
                    \label{assoc_q_pqr}
                    \: (p \lor q) \lor r        \= \lor i \, \ref{q_pq} \\
                \]
                \label{assoc_imp_end}
                \: (p \lor q) \lor r            \= \lor i \, \ref{pqr}, \ref{Vep}-\ref{assoc_p_pqr}, \ref{Veq}-\ref{assoc_q_pqr}
            \]
            \: p \lor (q \lor r) \imp (p \lor q) \lor r            \= \imp i \, \ref{imp_beg}-\ref{assoc_imp_end}
        \end{proofbox}
    \end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    Vis at $p \imp q, \lnot q \vdash \lnot p$.
	\begin{solution}
        \begin{proofbox}
            \lbl{p_imp_q}
            \: p \imp q                            \= \text{Antagelse} \\
            \lbl{non_q}
            \: \lnot q                              \= \text{Antagelse} \\
            \lbl{opg3_box}
            \[
                \lbl{p}
                \: p                            \= \text{antagelse for $\lnot i$} \\
                \lbl{q}
                \: q                            \= \imp e \, \ref{p_imp_q}, \ref{p} \\
                \: q \land \lnot q               \= \land i \, \ref{q}, \ref{non_q} \\
                \label{opg3_bot}
                \: \bot                         \= \bot i
            \]
            \: \lnot p                          \= \lnot i \, \ref{opg3_box}-\ref{opg3_bot}
        \end{proofbox}
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}[bevis ved modstrid]
    bevis at 'bevis ved modstrid virker', ved at se på $\lnot p \imp \bot \vdash p$
    \begin{solution}
        \begin{proofbox}
            \: \lnot p \imp \bot                \= \text{antagelse} \\
            \[
                \: \lnot p                      \= \text{antagelse for $\lnot i$} \\
                \: \bot                         \= \imp e
            \]
            \: \lnot \lnot p                    \= \lnot i \\
            \: p                                \= \lnot \lnot e
        \end{proofbox}
    \end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}[De morgans love]
    vis at følgende sætninger er sande
    \[ \vdash \lnot (p \land q) \bimp \lnot p \lor \lnot q \]
    \[ \vdash \lnot (p \lor q) \bimp \lnot p \land \lnot q \]
	\begin{solution}
        bevis for $\vdash \lnot (p \land q) \bimp \lnot p \lor \lnot q$:
        \begin{proofbox}
            \[
                \: \lnot p \lor \lnot q             \= \text{antaglese for $\imp i$} \\
                \[
                    \: \lnot p                      \= \text{antaglese for $\lor e$} \\
                    \[
                        \: p \land q                \= \text{antaglese for $\lnot i$} \\
                        \: p                        \= \land e \\
                        \: p \land \lnot p          \= \land i \\
                        \: \bot                     \= \bot i
                    \]
                    \lnot (p \land q)               \= \lnot i
                \]
                \[
                    \: \lnot q                      \= \text{antaglese for $\lor e$} \\
                    \[
                        \: p \land q                \= \text{antaglese for $\lnot i$} \\
                        \: q                        \= \land e \\
                        \: q \land \lnot q          \= \land i \\
                        \: \bot                     \= \bot i
                    \]
                    \lnot (p \land q)               \= \lnot i
                \]
                \: \lnot (p \land q)                \= \lor e
            \]
            \lbl{imp_1}
            \: \lnot p \lor \lnot q \imp \lnot (p \land q) \= \imp i
            \[
                \: \lnot (p \land q)                \= \text{antagelse for $\imp i$} \\
                \[
                    \: \lnot (\lnot p \land \lnot q)            \= \text{antagelse for $\lnot i$} \\
                    \: (\lnot \lnot p) \land (\lnot \lnot q)    \= \imp e \, \ref{imp_1} \quad \text{OBS!} \\
                    \: p                                        \= \text{$\land e$ og $\lnot\lnot e$} \\
                    \: q                                        \= \text{$\land e$ og $\lnot\lnot e$} \\
                    \: p \land q                                \= \land i \\
                    \: \bot                                     \= \text{$\land i$ og $\bot i$}
                \]
                \: \lnot \lnot (\lnot p \land \lnot q)          \= \lnot i \\
                \: \lnot p \land \lnot q                        \= \lnot \lnot e
            \]
            \: \lnot (p \land q) \imp \lnot p \land \lnot q     \= \imp i \\
            \: \lnot p \lor \lnot q \bimp \lnot (p \land q)     \= \bimp i
        \end{proofbox}
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    Vis at $p \lor (q \land r) \vdash p \lor q$.
    (hint: Del den op i tilfælde og brug $\lor e$)
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    Vis at $p \land q \imp \lnot r, s \imp r, q, s \vdash \lnot p$.
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    Lav et eksempel på dansk af overstående sætning.
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    Er følgende sætning sand:
    \[ p \imp q, r \imp p, q \imp r, q \vdash p \bimp q \land p \bimp r \land q \bimp r \]
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}
    $p \lor q, p \imp r, \lnot s \imp \lnot q \vdash r \lor s$
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\begin{opg}[Associvitet $\bimp$]
    $\vdash (p \bimp (q \bimp r)) \bimp ((p \bimp q) \bimp r)$
\end{opg}

\begin{opg}
    $a \bimp b \vdash (a \land b) \lor (\lnot a \land \lnot b)$
	\begin{solution}
		Løsning...
	\end{solution}
\end{opg}

\ifdefined\startOpgaverUdsagnslogik\end{document}\fi
